
\newpage
\section{Ukázková úloha přehrávající zvuk}
\studytime{1 hodina}
Čtvrtá ukázková úloha generuje sinusový signál na základě pozice dotyku prstem či prsty na obrazovce. Úloha má dvě řešení. Při periodickém generování signálu a při definované šířce vzorků se stává, že sinusovka neskončí opět v nule, ale v určité hodnotě. Při poslouchání reproduktoru lze slyšet lupnutí, což je způsobeno skokem hodnoty (energie). První řešením je zeslabení začátku i konce signálu buďto lineárně, logaritmicky nebo exponenciálně. Druhým řešením je globalizace časové osy.

\target
Po prostudování tohoto odstavce budete umět 
\begin{itemize}
\item Detekovat více stisků obrazovky\dots
\item Přehrát generovaný signál\dots
\item Ošetřit energetický skok signálu\dots
\end{itemize}
\break

\lecture
\subsection{Dotek obrazovky jedním a více prsty}
Detekování doteků lze vytvořením posluchače na jakýkoliv prvek. V našem řešení je to hlavní layout, tedy celá obrazovka aplikace. Následně v metodě onTouch() odchytáváme doteky. 

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
layout = findViewById(R.id.multi_touch_layout);

layout.setOnTouchListener(new View.OnTouchListener() {
    @Override
    public boolean onTouch(View view, MotionEvent motionEvent) {
        int totalPointerCount = motionEvent.getPointerCount();

        for(int i=0;i<totalPointerCount;i++) {
            double x = motionEvent.getX(i);
            double y = motionEvent.getY(i);

            // hodnoty 0 až 100
            int amp = (int) ( ( ((view.getHeight()-motionEvent.getY(i))/view.getHeight())* 100 )+1);
            amp = amp/totalPointerCount;

            // hodnoty 0 až maxfreq
            int freq = (int) (motionEvent.getX(i) / view.getWidth() * maxFrequency);

            // Pojistka
            if(motionEvent.getY(i) <=0 || motionEvent.getY(i)>view.getHeight()) amp = 1;
            if(motionEvent.getX(i) <=0 || motionEvent.getX(i)>view.getWidth()) freq = 50;

            // Získání eventu doteku
            int action = motionEvent.getAction();

            .
            .
            .
            
        return true;
        }
    });
}
\end{lstlisting}
\newpage
V prvním řešení je při započetí doteku, nebo při pohybu, signál vypočten. Na konci metody pak při posledním doteku vygenerován - dekódován do 16 bitového formátu. Při zavolání metody genTone() se rovněž vytvoří požadavek pro zápis dat do grafu běžící ve vlastním vlákně.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
            .
            .
            .
            if(action == MotionEvent.ACTION_DOWN) {
            playing = true;
            if(i == 0) {
                //sample = getPeriodThenAppend(freq, amp, numSamples);
                sample = calcAllUsingMath(freq, amp);
                sample = applyRampOfType(sample, 2, true, true);

            } else {
                //double[] samps = getPeriodThenAppend(freq, amp, numSamples);
                double[] samps = calcAllUsingMath(freq, amp);
                for(int j=0;j<numSamples;j++) {
                    sample[j] += samps[j];
                    sample = applyRampOfType(sample, 2, true, true);
                }
            }
        } else if(action == MotionEvent.ACTION_MOVE) {
            if(i == 0) {
                sample = calcAllUsingMath(freq, amp);
                sample = applyRampOfType(sample, 2, true, true);
            } else {
                double[] samps = calcAllUsingMath(freq, amp);
                for(int j=0;j<numSamples;j++) {
                    sample[j] += samps[j];
                    sample = applyRampOfType(sample, 2, true, true);
                }
            }
        } else if(action == MotionEvent.ACTION_UP) {
            playing = false;
        }
        
        if(i == totalPointerCount-1) genTone();
        return true;
        }
    });
}

private void genTone() {
        // Pokud vlákno již běží, nevytvoří se další
        if(graphCreate) {
            new renderChart(sample).execute();
            graphCreate = false;
        }

        // Vytvoření 16 bit vzorků
        int idx = 0;
        for (final double dVal : sample) {
            // scale to maximum amplitude
            final short val = (short) ((dVal * 32767));
            // in 16 bit wav PCM, first byte is the low order byte
            generatedSnd[idx++] = (byte) (val & 0x00ff);
            generatedSnd[idx++] = (byte) ((val & 0xff00) >>> 8);
        }
    }
\end{lstlisting}


\subsection{Příprava reproduktoru}
Pro přehrávání a tedy přístup k reproduktoru není vyžadováné oprávnění, tudíž můžeme přímo manipulovat s hardwarem. Pro komunikaci využijeme třídu AudioTrack. Při vytváření definujeme přehrávání hudby. Musíme znát frekvenci vzorkování, počet vzorků, v jakém formátu jsou data a jako poslední parametr, zda audio bude přehrané pouze jednou, nebo jej budeme zasílat jako proud (stream).

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private final int maxFrequency = 8000; // hz
private final int duration = 300; // ms multiplier
private final int sampleRate = 10*maxFrequency; 
private final int numSamples = duration * sampleRate / 1000;
private double sample[] = new double[numSamples];
private AudioTrack audioTrack;
...
...

audioTrack = new AudioTrack(AudioManager.STREAM_MUSIC,
                sampleRate,
                AudioFormat.CHANNEL_OUT_MONO,
                AudioFormat.ENCODING_PCM_16BIT, 
                numSamples,
                AudioTrack.MODE_STREAM);
\end{lstlisting}

\subsection{Poslání dat reproduktoru}
Zasílání dat lze metodou AudioTrack.write(). Vlákno běží nepřetržitě pokud je stisk aktivní. Jakmile doteky zmizí, nastaví se hodnota playing na false.

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private Runnable audioTrackWriterThread = new Runnable() {
        public void run()
        {
            Thread.currentThread().setPriority(Thread.MIN_PRIORITY);

            while(audioTrackWrite) {
                try {
                    if(playing) {
                        audioTrack.write(generatedSnd, 0, generatedSnd.length);
                        if (audioTrack.getPlayState() == AudioTrack.PLAYSTATE_STOPPED) {
                            audioTrack.play();
                        }
                    }
                } catch (Exception ex) {
                    System.out.print("THREAD ERROR " + ex);
                }
                try {
                    Thread.sleep(20);
                } catch (Exception exp) {
                    System.out.print("AUDIO GENERATE THREAD ERROR " + exp);
                }
            }
        }
    };
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection{Generování signálů}
Generování signálu je realizováno předpisem:
\begin{equation}
y = Amp * sin(2 * \pi * f * t)
\end{equation}

Amp neboli amplituda nabývá hodnot 0 až 100, proto je dělena maximální hodnotou. Abychom nasimulovali časovou osu, dělíme proměnou cyklu for (proměnnou i) rovněž maximální hodnotou. 
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private double[] calcAllUsingMath(double freq, int amp) {
        long startTime = System.currentTimeMillis();
        double samples[] = new double[numSamples];
        
        for (int i = 0; i < numSamples; i++) {
            samples[i] = ((double) amp / 100) * Math.sin(2 * Math.PI * i/sampleRate * (freq));
        }
        long mathTime = System.currentTimeMillis() - startTime;
        System.out.print("\nGenToneMath:" + mathTime + "ms\n");
        return samples;
    }
\end{lstlisting}

Při generování signálu je třeba brát v potaz charakter reproduktoru. Pokud přivedeme skok energie, reproduktor se ozve nepříjemným lupnutím. Pokud amplituda překročí maximum jenž je schopen reproduktor přehrát, uslyšíme opět nepříjemný zvuk. Proto je nutné generovat signál v rozsahu od -1 do 1 a zachovat energii reproduktoru. V případě, kdy počet vzorků není celočíselným násobkem vzorkování, dochází právě k zmiňovaným energetickým skokům. Vzorek je vygenerován a v tomto tvaru neustále zapisován pro zachování kontinuity při držení stisku. Vygenerované signály se vkládají za sebe a vytváří energetický skok.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/APP4/app4_prubeh.png}
\caption{Ukázka generované signálu bez úprav (f=4, vzorků 24000)}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/APP4/app4_dva_prubehy.png}
\caption{Spojování vygenerovaných signálu bez úprav (f=4, vzorků 24000)}
\end{figure}
\newpage


\newpage
\myparagraph{Ošetření energetických skoků}
V prvním řešení je ošetření provedeno úpravou začátku a konce jednotlivých signálů. Lze zvolit lineární, logaritmický nebo exponenciální náběh a pokles. Metoda pro úpravu nabízí i možnost vybrat pouze náběh, pouze pokles nebo obojí najednou.  
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private double[] applyRampOfType(double[] data, int type, boolean onStart, boolean onEnd) {
    double length = data.length;
    int deep = 2000;
    if(onStart) {
        for (int i = 0; i <= deep; i++) {
            switch (type) {
                case 0: {
                    // Ramp
                    data[i] *= ((double)i / deep);
                }
                case 1: {
                    // logRamp
                    data[i] *= Math.log10(1 + ((double)i / deep) * 9);
                    break;
                }
                case 2: {
                    // ExpRamp
                    double value = Math.E + 1;
                    data[i] *= Math.exp(((double)i / deep) * value - value);
                }
            }
        }
    }
    if(onEnd) {
        for(int i = (int)length-deep; i<length;i++) {
            switch(type) {
                case 0: {
                    // Ramp
                    data[i] *= ((length - i) / deep);
                }
                case 1: {
                    // logRamp
                    data[i] *= Math.log10(1 + ((length - i) / deep) * 9);
                    break;
                }
                case 2: {
                    // ExpRamp
                    double value = Math.E + 3;
                    data[i] *= Math.exp(((length - i) / deep) * value - value);
                }
            }
        }
    }

    return data;
}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figs/APP4/app4_linearni_uprava.png}
\caption{Ukázka aplikace zvuku - Lineární úprava}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figs/APP4/app4_exponencionalni_uprava.png}
\caption{Ukázka aplikace zvuku - Exponenciální úprava}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figs/APP4/app4_logaritmicka_uprava.png}
\caption{Ukázka aplikace zvuku - Logaritmická úprava}
\end{figure}

Druhým řešením je globalizace časové osy. Ta je zohledněna při výpočtu signálu namísto proměnné smyčky for (proměnná i). Je zapotřebí znát polohu, kde končí libovolná perioda a v takovém bodě pak můžeme globální čas zresetovat. Místo lze zjistit podělením vzorkovací frekvence současnou frekvencí, což vždy není celé číslo a museli bychom brát v potaz toleranci zaokrouhlováním. V takovém případě není zresetování jisté a dochází při některých frekvencích k energetickým skokům v důsledků posunutí vzorků v čase o 1 až 2 dopředu. Víme, že pokud je čas roven vzorkovací frekvenci, pak celý generovaný signál dokončil vygenerování period v počtu roven frekvenci. V tomto místě můžeme s jistotou zresetovat náš globalizovaný čas.

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private double globalTime = 0;
private double[] calcAllUsingMath(double freq, int amp) {
    // Záleží na počtu vzorků: 20 až 130 ms
    double samples[] = new double[numSamples];
    try {
        for (int i = 0; i < numSamples; i++) {
            samples[i] = ((double) amp / 100) * Math.sin(2 * Math.PI * globalTime * (freq / sampleRate));
            globalTime++;

            if(globalTime > sampleRate) {
                globalTime = 1;
            }
        }
    }catch (Exception ex) {
        System.out.print(" \nChyba calcAllUsingMath()!!!! " + ex + "\n" + freq);
    }
    return samples;
}
\end{lstlisting}

Rozdíl oproti prvnímu řešení najdeme ještě v potřebě přepočítávat vzorky neustále před každým zápisem. Druhé řešení tedy uloží vstupní požadavky doteky do pole (případ více prstů) a v dalším vlákně generuje signál.

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private ArrayList<Point> points;
protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
    ...
    layout.setOnTouchListener(...) {
        ...
        if(action == MotionEvent.ACTION_DOWN) {
            playing = true;
            if(i == 0) {
                points = new ArrayList<>();
                points.add(new Point(freq, amp));
            } else {
                points.add(new Point(freq, amp));
            }
        }
        ...
    }
}



\end{lstlisting}

\newpage
Samotné vlákno pro generování zvuku odděleně vypadá následovně:
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private Runnable audioGeneratorThread = new Runnable() {
        @Override
        public void run() {
            while(generateAudio) {
                try {
                    if(playing && !signalReady) {
                        ArrayList<Point> localPoints = new ArrayList<>(points);
                        int i = 0;
                        for (Point point : localPoints) {
                            if (i == 0) {
                                sample = calcAllUsingMath(point.x, point.y);
                            } else {
                                double[] samps = calcAllUsingMath(point.x, point.y);
                                for (int j = 0; j < numSamples; j++) {
                                    sample[j] += samps[j];
                                }
                            }
                            i++;
                        }
                        genTone();
                        signalReady = true;
                        Thread.sleep(20);
                    }
                } catch (Exception ex) {
                    System.out.print("AUDIO GENERATE THREAD ERROR " + ex);
                }
            }
        }
    };
\end{lstlisting}

Ostatní funkcionalita programu je shodná s řešením prvním.

\review{\thesection}
\questions{\thesection}
